# Дипломный практикум в Yandex.Cloud
  * [Цели:](#цели)
  * [Этапы выполнения:](#этапы-выполнения)
     * [Создание облачной инфраструктуры](#создание-облачной-инфраструктуры)
     * [Создание Kubernetes кластера](#создание-kubernetes-кластера)
     * [Создание тестового приложения](#создание-тестового-приложения)
     * [Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения](#подготовка-cистемы-мониторинга-и-деплой-приложения)
     * [Установка и настройка CI/CD](#установка-и-настройка-cicd)
  * [Что необходимо для сдачи задания?](#что-необходимо-для-сдачи-задания)
  * [Как правильно задавать вопросы дипломному руководителю?](#как-правильно-задавать-вопросы-дипломному-руководителю)

**Перед началом работы над дипломным заданием изучите [Инструкция по экономии облачных ресурсов](https://github.com/netology-code/devops-materials/blob/master/cloudwork.MD).**

---
## Цели:

1. Подготовить облачную инфраструктуру на базе облачного провайдера Яндекс.Облако.
2. Запустить и сконфигурировать Kubernetes кластер.
3. Установить и настроить систему мониторинга.
4. Настроить и автоматизировать сборку тестового приложения с использованием Docker-контейнеров.
5. Настроить CI для автоматической сборки и тестирования.
6. Настроить CD для автоматического развёртывания приложения.

---
## Этапы выполнения:


### Создание облачной инфраструктуры

Для начала необходимо подготовить облачную инфраструктуру в ЯО при помощи [Terraform](https://www.terraform.io/).

Особенности выполнения:

- Бюджет купона ограничен, что следует иметь в виду при проектировании инфраструктуры и использовании ресурсов;
Для облачного k8s используйте региональный мастер(неотказоустойчивый). Для self-hosted k8s минимизируйте ресурсы ВМ и долю ЦПУ. В обоих вариантах используйте прерываемые ВМ для worker nodes.
- Следует использовать версию [Terraform](https://www.terraform.io/) не старше 1.5.x .

Предварительная подготовка к установке и запуску Kubernetes кластера.

1. Создайте сервисный аккаунт, который будет в дальнейшем использоваться Terraform для работы с инфраструктурой с необходимыми и достаточными правами. Не стоит использовать права суперпользователя
2. Подготовьте [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) для Terraform:  
   а. Рекомендуемый вариант: S3 bucket в созданном ЯО аккаунте(создание бакета через TF)
   б. Альтернативный вариант:  [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/)  
3. Создайте VPC с подсетями в разных зонах доступности.
4. Убедитесь, что теперь вы можете выполнить команды `terraform destroy` и `terraform apply` без дополнительных ручных действий.
5. В случае использования [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/) в качестве [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) убедитесь, что применение изменений успешно проходит, используя web-интерфейс Terraform cloud.

Ожидаемые результаты:

1. Terraform сконфигурирован и создание инфраструктуры посредством Terraform возможно без дополнительных ручных действий.
2. Полученная конфигурация инфраструктуры является предварительной, поэтому в ходе дальнейшего выполнения задания возможны изменения.

---
### Создание Kubernetes кластера

На этом этапе необходимо создать [Kubernetes](https://kubernetes.io/ru/docs/concepts/overview/what-is-kubernetes/) кластер на базе предварительно созданной инфраструктуры.   Требуется обеспечить доступ к ресурсам из Интернета.

Это можно сделать двумя способами:

1. Рекомендуемый вариант: самостоятельная установка Kubernetes кластера.  
   а. При помощи Terraform подготовить как минимум 3 виртуальных машины Compute Cloud для создания Kubernetes-кластера. Тип виртуальной машины следует выбрать самостоятельно с учётом требовании к производительности и стоимости. Если в дальнейшем поймете, что необходимо сменить тип инстанса, используйте Terraform для внесения изменений.  
   б. Подготовить [ansible](https://www.ansible.com/) конфигурации, можно воспользоваться, например [Kubespray](https://kubernetes.io/docs/setup/production-environment/tools/kubespray/)  
   в. Задеплоить Kubernetes на подготовленные ранее инстансы, в случае нехватки каких-либо ресурсов вы всегда можете создать их при помощи Terraform.
2. Альтернативный вариант: воспользуйтесь сервисом [Yandex Managed Service for Kubernetes](https://cloud.yandex.ru/services/managed-kubernetes)  
  а. С помощью terraform resource для [kubernetes](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_cluster) создать **региональный** мастер kubernetes с размещением нод в разных 3 подсетях      
  б. С помощью terraform resource для [kubernetes node group](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_node_group)
  
Ожидаемый результат:

1. Работоспособный Kubernetes кластер.
2. В файле `~/.kube/config` находятся данные для доступа к кластеру.
3. Команда `kubectl get pods --all-namespaces` отрабатывает без ошибок.

---
### Создание тестового приложения

Для перехода к следующему этапу необходимо подготовить тестовое приложение, эмулирующее основное приложение разрабатываемое вашей компанией.

Способ подготовки:

1. Рекомендуемый вариант:  
   а. Создайте отдельный git репозиторий с простым nginx конфигом, который будет отдавать статические данные.  
   б. Подготовьте Dockerfile для создания образа приложения.  
2. Альтернативный вариант:  
   а. Используйте любой другой код, главное, чтобы был самостоятельно создан Dockerfile.

Ожидаемый результат:

1. Git репозиторий с тестовым приложением и Dockerfile.
2. Регистри с собранным docker image. В качестве регистри может быть DockerHub или [Yandex Container Registry](https://cloud.yandex.ru/services/container-registry), созданный также с помощью terraform.

---
### Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения

Уже должны быть готовы конфигурации для автоматического создания облачной инфраструктуры и поднятия Kubernetes кластера.  
Теперь необходимо подготовить конфигурационные файлы для настройки нашего Kubernetes кластера.

Цель:
1. Задеплоить в кластер [prometheus](https://prometheus.io/), [grafana](https://grafana.com/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager), [экспортер](https://github.com/prometheus/node_exporter) основных метрик Kubernetes.
2. Задеплоить тестовое приложение, например, [nginx](https://www.nginx.com/) сервер отдающий статическую страницу.

Способ выполнения:
1. Воспользовать пакетом [kube-prometheus](https://github.com/prometheus-operator/kube-prometheus), который уже включает в себя [Kubernetes оператор](https://operatorhub.io/) для [grafana](https://grafana.com/), [prometheus](https://prometheus.io/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager) и [node_exporter](https://github.com/prometheus/node_exporter). При желании можете собрать все эти приложения отдельно.
2. Для организации конфигурации использовать [qbec](https://qbec.io/), основанный на [jsonnet](https://jsonnet.org/). Обратите внимание на имеющиеся функции для интеграции helm конфигов и [helm charts](https://helm.sh/)
3. Если на первом этапе вы не воспользовались [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/), то задеплойте и настройте в кластере [atlantis](https://www.runatlantis.io/) для отслеживания изменений инфраструктуры. Альтернативный вариант 3 задания: вместо Terraform Cloud или atlantis настройте на автоматический запуск и применение конфигурации terraform из вашего git-репозитория в выбранной вами CI-CD системе при любом комите в main ветку. Предоставьте скриншоты работы пайплайна из CI/CD системы.

Ожидаемый результат:
1. Git репозиторий с конфигурационными файлами для настройки Kubernetes.
2. Http доступ к web интерфейсу grafana.
3. Дашборды в grafana отображающие состояние Kubernetes кластера.
4. Http доступ к тестовому приложению.

---
### Установка и настройка CI/CD

Осталось настроить ci/cd систему для автоматической сборки docker image и деплоя приложения при изменении кода.

Цель:

1. Автоматическая сборка docker образа при коммите в репозиторий с тестовым приложением.
2. Автоматический деплой нового docker образа.

Можно использовать [teamcity](https://www.jetbrains.com/ru-ru/teamcity/), [jenkins](https://www.jenkins.io/), [GitLab CI](https://about.gitlab.com/stages-devops-lifecycle/continuous-integration/) или GitHub Actions.

Ожидаемый результат:

1. Интерфейс ci/cd сервиса доступен по http.
2. При любом коммите в репозиторие с тестовым приложением происходит сборка и отправка в регистр Docker образа.
3. При создании тега (например, v1.0.0) происходит сборка и отправка с соответствующим label в регистри, а также деплой соответствующего Docker образа в кластер Kubernetes.

---
## Что необходимо для сдачи задания?

1. Репозиторий с конфигурационными файлами Terraform и готовность продемонстрировать создание всех ресурсов с нуля.
2. Пример pull request с комментариями созданными atlantis'ом или снимки экрана из Terraform Cloud или вашего CI-CD-terraform pipeline.
3. Репозиторий с конфигурацией ansible, если был выбран способ создания Kubernetes кластера при помощи ansible.
4. Репозиторий с Dockerfile тестового приложения и ссылка на собранный docker image.
5. Репозиторий с конфигурацией Kubernetes кластера.
6. Ссылка на тестовое приложение и веб интерфейс Grafana с данными доступа.
7. Все репозитории рекомендуется хранить на одном ресурсе (github, gitlab)


## Решение

Создадим руками через web-интерфейс YC s3 backet и сервисный аккаунт для его загрузки в отдельном файле и проинициализируем terraform backend и для YC:  

```bash
➜  devops-diplom git:(main) ✗ yc iam access-key create --service-account-name tfstate > ~/key.txt
➜  terraform git:(main) ✗ ./init-s3.sh

Initializing the backend...

Successfully configured the backend "s3"! Terraform will automatically
use this backend unless the backend configuration changes.

Initializing provider plugins...
- Reusing previous version of hashicorp/template from the dependency lock file
- Reusing previous version of yandex-cloud/yandex from the dependency lock file
- Reusing previous version of hashicorp/null from the dependency lock file
- Reusing previous version of hashicorp/local from the dependency lock file
- Using previously-installed hashicorp/template v2.2.0
- Using previously-installed yandex-cloud/yandex v0.99.1
- Using previously-installed hashicorp/null v3.2.2
- Using previously-installed hashicorp/local v2.4.1

Terraform has been successfully initialized!

```

Понимаем инфраструктуру при помощи Teraform  в конце получаем на хосте скаченный файл .kube/config и вывод команды kubectl get pods --all-namespaces

Также тут создается сервис мониторинга grafana , и подключается gitlab-agent k8s ( есть оgисание в local.tf)

Токен для gitlab-agent поместим ручками в знакомый нам файл ~/key.txt чтобы не компромитировать данные, оттуда и будем далее считывать

```bash
➜  terraform git:(main) ✗ ./start.sh

```
вывод команды kubectl get pods --all-namespaces 
```bash                               
NAMESPACE                   NAME                                              READY   STATUS              RESTARTS   AGE
default                     grafana-6756f6587b-dv5qc                          1/1     Running             0          32m
default                     my-prom-alertmanager-0                            1/1     Running             0          33m
default                     my-prom-kube-state-metrics-7b45b7859f-rb758       1/1     Running             0          33m
default                     my-prom-prometheus-node-exporter-cbb7k            1/1     Running             0          32m
default                     my-prom-prometheus-node-exporter-r92p5            1/1     Running             0          32m
default                     my-prom-prometheus-pushgateway-75f867f69c-xk68g   1/1     Running             0          33m
default                     my-prom-prometheus-server-74f56944d7-4lwwb        2/2     Running             0          33m
default                     trickster-7b5d99c6ff-w4gkb                        1/1     Running             0          32m
default                     web-deployment-7cd9987bc5-cm92d                   1/1     Running             0          4m44s
default                     web-deployment-7cd9987bc5-z65tl                   1/1     Running             0          4m32s
gitlab-agent-kube-yandex    kube-yandex-gitlab-agent-v2-769d74f7db-lbknc      1/1     Running             0          16m
gitlab-agent-kube-yandex    kube-yandex-gitlab-agent-v2-769d74f7db-mr89h      1/1     Running             0          16m
kube-system                 coredns-5d4bf4fdc8-c8m75                          1/1     Running             0          31m
kube-system                 coredns-5d4bf4fdc8-ttqc6                          1/1     Running             0          34m
kube-system                 ip-masq-agent-7n2jn                               1/1     Running             0          32m
kube-system                 ip-masq-agent-lcnqk                               1/1     Running             0          32m
kube-system                 kube-dns-autoscaler-74d99dd8dc-flmlr              1/1     Running             0          34m
kube-system                 kube-proxy-bncpc                                  1/1     Running             0          32m
kube-system                 kube-proxy-jqk26                                  1/1     Running             0          32m
kube-system                 metrics-server-6b5df79959-mfddf                   2/2     Running             0          31m
kube-system                 npd-v0.8.0-cv4q7                                  1/1     Running             0          32m
kube-system                 npd-v0.8.0-qtf45                                  1/1     Running             0          32m
kube-system                 yc-disk-csi-node-v2-5npdj                         6/6     Running             0          32m
kube-system                 yc-disk-csi-node-v2-hwwnw                         6/6     Running             0          32m
```
![k8s](img/k8s.jpg)

![grafana](img/grafana.jpg)

Далее делаем работаем в репозитории GITLAB

1. Настраиваем CI\CD
2. Делаем TAG 
3. И ждем завершения процесса
сборки и деплоя приложения в кластер

![tags](img/tags.jpg)
![ip](img/loadbalancer.jpg)
![svc](img/svc.jpg)

![site](img/site.jpg)

по завершению удаляем ресурсы 
```bash
➜  terraform git:(main) ✗ ./destroy.sh 

****

Destroy complete! Resources: 15 destroyed.
```
.....


